= FreeBSD/ppc Projekt
:doctype: article
:showtitle:
:toc: macro
:toclevels: 1
:icons: font
:experimental:

include::shared/de/urls.adoc[]

toc::[]

== Einführung

Diese Seiten des FreeBSD/ppc-Projekts enthalten Informationen über die Portierung von FreeBSD auf die PowerPC(R)-Architektur. Wie die Portierung selbst sind auch diese Seiten unter ständiger Bearbeitung.

== Inhaltsverzeichnis

* <<intro,Status>>
* <<news,Neuigkeiten>>
* <<faq,FAQs zur Portierung>>
* <<hardware,Unterstützte Hardware>>
* <<list,Die Mailingliste FreeBSD/ppc>>
* <<issues,Bekannte Probleme>>
* <<doc,Dokumentation, White-Papers, Werkzeuge>>
* <<links,Verwandte Themen>>

[[status]]
== Status

Die FreeBSD/ppc-Portierung gilt nach wie vor als link:{committers-guide}#archs[Tier-2]-Plattform. Dies bedeutet, dass sie von Security Officer, Release Ingenieuren und Toolchain-Betreuern noch nicht vollständig unterstützt wird. Unterstützung durch portmgr (für den Bau von Binärpaketen) ist hingegen vorhanden.

Die aktuellste Liste der unterstützten Hardware finden Sie im https://wiki.freebsd.org/powerpc[FreeBSD Wiki].

'''''

[[news]]
== Neuigkeiten

* *05. Mai 2019*: FreeBSD wurde auf dem https://wiki.freebsd.org/powerpc/Raptor/Blackbird[Raptor Blackbird]-Motherboard getestet und scheint dort ohne gröbere Probleme zu laufen.

'''''

[[faq]]
== Häufig gestellte Fragen

. <<install,Wie kann ich FreeBSD/ppc installieren?>>
. <<ports,Wie verwende ich Ports unter FreeBSD/ppc?>>
. <<ppcppc64,Soll ich powerpc oder powerpc64 installieren?>>
. <<contact,An wen soll ich mich wenden?>>

[[install]]
=== Wie kann ich FreeBSD/ppc installieren?

ISO-Images für die Installation von FreeBSD {rel120-current} stehen zum Download bereit. Lesen Sie für weitere Informationen bitte die https://www.FreeBSD.org/releases/{rel120-current}R/announce[Release-Ankündigung].

[[ports]]
=== Wie verwende ich Ports unter FreeBSD/ppc?

Falls Sie FreeBSD {rel114-current} oder {rel121-current} einsetzen, verwenden Sie am Besten portsnap. Setzen Sie hingegen FreeBSD -CURRENT ein, sollten Sie Subversion verwenden. Lesen Sie dazu bitte den Abschnitt link:{handbook}#ports-using[Benutzen der Ports-Sammlung] des Handbuchs.

[[ppcppc64]]
=== Soll ich powerpc oder powerpc64 installieren?

Der powerpc64-Port bietet Ihnen einen 64-Bit-Kernel sowie ein 64-Bit-Userland und wird auf allen 64-Bit-Prozessoren unterstützt. Besitzen Sie einen 32-Bit-Prozessor (Apple G3/G4), müssen Sie die (32-Bit-)powerpc-Plattform installieren. Bei einem 64-Bit-Prozessor, der auch 32-Bit-Unterstützung bietet (Apple G5), haben Sie die Wahl zwischen 32 und 64 Bit. Verwenden Sie hingegen einen reinen 64-Bit-Prozessor, so müssen Sie powerpc64 verwenden. Bevor Sie sich zwischen 32 und 64 Bit entscheiden, sollten Sie bedenken, dass powerpc64 einige zusätzliche Funktionen (beispielsweise die Unterstützung für mehr als 2 GB RAM und ZFS) bietet. Wie andere 64-Bit-Plattformen bietet auch FreeBSD/powerpc64 die Möglichkeit, sowohl 32-Bit- als auch 64-Bit-Programme auszuführen.

[[contact]]
=== An wen soll ich mich wenden?

Dieses Projekt wird über die link:#list[FreeBSD/ppc Mailinliste] betreut.

'''''

[[hardware]]
== Unterstützte Hardware

Die aktuellste Liste der unterstützten Hardware finden Sie im https://wiki.freebsd.org/powerpc[FreeBSD Wiki].

Der FreeBSD/ppc-Port sollte auf jedem aktuellen Apple-Rechner (d.h. auf jedem Apple-Computer mit einem eingebauten USB-Port) sowie auf der Sony Playststation 3 laufen.

Für die folgenden Systeme wurde eine erfolgreiche Installation sowie ein erfolgreicher Betrieb von FreeBSD berichtet:

[.tblbasic]
[cols=",,,",options="header",]
|===
|Hersteller |Modell |Eingereicht von (Links optional) |Anmerkungen
|Apple |iMac G3 350 MHz |mailto:diskiller@diskiller.net[Martin Minkus] |Rage 128VR
|Apple |iMac G3 DV Special Edition |mailto:webmaster@machowto.com[David S. Besade] (https://people.freebsd.org/~flz/local/dmesg.ppc[dmesg]) |None
|Apple |iMac G3 Revision B |mailto:grehan@FreeBSD.org[Peter Grehan] |Rage 3D Pro 215GP, accel disabled
|Apple |eMac 700 MHz |mailto:grehan@FreeBSD.org[Peter Grehan] |Nvidia GeForce2 MX
|Apple |Mac Mini G4 1.4 GHz |mailto:arved@FreeBSD.org[Tilman Linneweh] (https://people.freebsd.org/~arved/stuff/minimac[dmesg]) |None
|Apple |Powerbook G4 1.33 GHz |mailto:grehan@FreeBSD.org[Peter Grehan] |Nvidia GeForce G5200
|Apple |Aluminium Powerbook G4 1.5 GHz |mailto:toa@pop.agri.ch[Andreas Tobler] |None
|Apple |PowerMac G5 | |FreeBSD 8.0
|Apple |iMac G5 | |FreeBSD 8.0
|Apple |Xserve G5 | |FreeBSD 8.1
|Apple |PowerMac G5 (late 2005) | |FreeBSD 8.1
|===

'''''

[[list]]
== Die Mailingliste FreeBSD/ppc

Um diese Liste zu abonnieren, schicken sie eine E-Mail an freebsd-ppc-subscribe@FreeBSD.org oder Sie besuchen die entsprechende http://lists.FreeBSD.org/mailman/listinfo/freebsd-ppc[Mailman-Seite].

'''''

[[issues]]
== Bekannte Probleme

* Es gibt einen bekannten Bug im Boot-Loader von "`New World`"-Systemen von Apple, der das Booten eines alternativen Kernels verhindert. Das Testen eines neuen Kernels ist daher etwas riskant. Wenn Sie den Loader am Open Firmware-Prompt starten, geben Sie daher eine Partition an, die nicht existiert, von der kein Kernel geladen werden muss, oder bei der es sich nicht um eine UFS-Partition handelt:
+
....
0 > boot hd:loader hd:0
....
+
Danach können Sie die Variable currdev setzen und den Kernel manuell laden:
+
....
OK set currdev=hd:14
OK load /boot/kernel/kernel.save
....

'''''

[[doc]]
== Dokumentation, White-Papers, Werkzeuge

* http://www.freescale.com/files/product/doc/MPCFPE32B.pdf[PowerPC 32-bit chip documentation]
* http://www.firmworks.com/QuickRef.html[Open Firmware Quick Reference]
* https://developer.apple.com/legacy/library/technotes/tn/tn1061.html["TN1061: Fundamentals of Open Firmware, Part 1 - The User Interface"]
* https://developer.apple.com/legacy/library/technotes/tn/tn1062.html["TN1062: Fundamentals of Open Firmware, Part 2 - The Device Tree"]
* http://developer.apple.com/legacy/mac/library/navigation/[Apple hardware developer docs]
* http://web.archive.org/web/20080514111646/http://developer.apple.com/technotes/tn/tn2004.html["TN2004: Debugging Open Firmware Using Telnet"]
* http://web.archive.org/web/20080509173539/http://developer.apple.com/technotes/tn/tn2023.html["TN2023: Open Firmware Ethernet Debugging II - Telnet Downloading"]
* https://developer.apple.com/legacy/library/technotes/tn/tn2001.html["TN2001: Running Files from a Hard Drive in Open Firmware"]

[[links]]
== Verwandte Themen

* https://wiki.freebsd.org/powerpc[Das FreeBSD/ppc Wiki]
* https://lists.freebsd.org/pipermail/freebsd-ppc/2005-January/000814.html[Garance A. Drosehn beschreibt die Nutzung von FreeBSD auf dem Mac Mini]
* http://www.NetBSD.org/Ports/macppc/[NetBSD/macppc]
* http://www.OpenBSD.org/macppc.html[OpenBSD/macppc]
